  \chapter*{Introduction}
  \addcontentsline{toc}{chapter}{Introduction}
  \setcounter{chapter}{0}
  
  La génération de terrains et son rendu sont des exigences majeures dans diverses applications telles que les simulations ou les jeux vidéo, dont les performances sont cruciales.
  
  Une des manières les plus utilisées pour générer et afficher un terrain, est d'utiliser une \emph{heightmap} (carte de hauteur) qui est une image pouvant être générée à l'aide d'algorithmes, et utilisée pour appliquer du relief au terrain (cf explication plus détaillée dans la section \ref{sec:heightmap}).
  
  La façon la plus simple par la suite pour former le terrain à partir de la \emph{heightmap}, tel que chaque sommet obtenue en les associant aux pixels de l'image, soit relié à ses sommets voisins formant ainsi le maillage\footnote{Le maillage est la représentation d'un modèle sous forme d'un ensemble de sommets relié par des arêtes de manières à former des triangles ou des carrés. Dans ce projet, le maillage est uniquement formé à partir de triangles.} du terrain.
  
  Dans le cas d'objets de grande taille comme un terrain, une partie de
  ses triangles est éloignée de l'observateur. Il est alors inutile d'en
  afficher tous les détails, ceux-ci étant difficilement visibles. On peut
  donc réduire le nombre de triangles utilisés pour décrire la partie
  éloignée du terrain, réduisant le temps de calcul nécessaire pour
  l'afficher. Ce gain de temps est très important lorsqu'il s'agit de
  faire un rendu en temps interactif, c'est-à-dire de générer entre 30 et
  60 images par seconde.
  
  L'objectif est donc d'implémenter un système de \emph{LOD} (niveaux de détails) à appliquer au maillage du terrain. La méthode choisie pour répondre à cette demande est celle de "\emph{Continuous Distance-Dependent Level of Detail for Rendering Heightma}"(CDLOD) par Filip Strugar~\cite{CDLOD}. La méthode se sert d'une \emph{heightmap} et se base sur la distance entre la caméra et le terrain, ainsi que le champ de vision pour la sélection et l'affichage des niveaux de détails du terrain nécessaire.
  
  Une des difficultés de ce projet repose sur l'application d'une telle méthode à un terrain sphérique, rajoutant la problématique de l'absence de bords.
  